\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Iteração por Valor e Iteração de Política\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema, que utiliza-se da técnica de Aprendizado por Reforço, para encontrar uma política ótima, que é um sequência de passos, para resolver o domínio do mundo de grades, aplicando o conceito de programação orientada a objetos. Esse sistema implementa tanto o algoritmo de Iteração por Valor quanto de Iteração de Política. 
O domínio que foi usado foi o do mundo de grades, de tamanho 4 por 4. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com aprendizado por reforço utilizando Programação Dinâmica, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Programação Dinâmica, Aprendizado por Reforço, Iteração por Valor, Iteração de Política, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação dos algoritmos de Programação Dinâmica Iteração por Valor e Iteração de Política para determinar a política ótima para resolução do domínino do mundo de grades, essa política é aquela com a maior recompensa quando executada todos os passos. \cite{slideAula} mostra como esses dois métodos diferem entre si e como esses métodos podem ser aplicados para problemas com até milhões de estados diferentes. Além disso, \cite{slideAula} também mostra como este algoritmo é utilizado com sucesso em diferentes aplicações, como aprendizado de posição de um pêndulo, andar de bicicleta e até como os próprios humanos aprendem. 

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do algoritmo de Programação Dinâmica para encontrar uma política ótima para o domínio de mundo de grades, utilizando aprendizado por reforço e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
Há alguns problemas que são difíceis de solucionar utilizando apenas programação comum, contando apenas com instruções pré escritas pelos programadores, por isso métodos de Aprendizado de Máquina vêm se tornando cada vez mais comuns para solução de diferentes problemas do mundo real, como para regressão e classificação dado um conjunto de dados.
Os algoritmos de Iteração por Valor e Iteração de Política, utilizando-se da teoria de Aprendizado por Reforço, para aprendizado é uma forma de implementar uma solução para esse tipo de problema, que tem uma maior performance quando tem-se quantidades expressivas de iterações para ocorrer a convergência, é um método que se baseia em uma teoria sólida e foi utilizado com sucesso em diferentes aplicações.
Neste trabalho, este algoritmo foi utilizado para encontrar a política ótima para o domínio do mundo de grades, 4 por 4,  sendo que a primeira posição e a última representam os estados objetivos.
Para se encontrar essa política, utilizando esses algoritmos, alguns passos devem ser seguidos para cada um deles, para Iteração por Valor: \cite{iaValueIteration}:
\begin{itemize}
  \item Primeiro passo é criação dos valores da função V de forma arbitrária (geralmente zerando) para todos os estados possíveis;
  \item E então deve-se fazer um loop até a diferença entre diferentes soluções seja próxima de zero;
  \item Para cada estado, deve-se usar a equação de Bellman para atualizar o valor da função V;
  \item Depois de obtido o novo valor da função V, fazer a comparação com o valor anterior para ver qual é o tamanho da mudança;
\end{itemize}

Também os passos para Iteração de Política, que diferem apenas um pouco do algoritmo acima:
\begin{itemize}
  \item Primeiro passo é criação dos valores da função V de forma arbitrária (geralmente zerando) para todos os estados possíveis e também a geração de uma política randômica;
  \item E então deve-se fazer um loop até a diferença entre diferentes soluções seja próxima de zero;
  \item Para cada estado, deve-se usar a equação de Bellman para atualizar o valor da função V;
  \item Depois de obtido o novo valor da função V, fazer a comparação com o valor anterior para ver qual é o tamanho da mudança;
  \item E então vem a parte de melhora da política, que determina que a melhor ação é aquela com o maior valor.
  \item Finalizando trocando a política anterior por essa nova encontrada.
\end{itemize}

O domínio de grades foi fornecido em aula para implementação do sistema. Quando fala-se de métodos de Programação Dinâmica para solucionar esse tipo de problema, deve-se ter em mente que é necessário o conhecimento da função de transição dos estados e ações. Por exemplo, estando em um estado S e executando uma ação A, precisa-se saber qual é a probabilidade de se atingir o estado S' no passo futuro. E a necessidade de saber esse tipo de informação que acaba por ser um ponto não positivo desta abordagem, e outras técnicas que não precisam dessa informação serão desenvolvidos em trabalhos futuros. Uma importante equação que todos os algoritmos de Aprendizado por Reforço usam é a equação de Bellman, que pode ser vista na figura ``Fig.~\ref{EquacaoBellman}''.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]
	{EquacaoBellman.png}
}
\caption{Equação de Bellman.}
\label{EquacaoBellman}
\end{figure}

É muito comum, separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par Neste trabalho, pode-se considerar que é utilizado o Aprendizado Por Reforço, que é aquele em que existe um agente e um ambiente (que pode ser simulado), e o agente interage com o ambiente diversas vezes afim de chegar em um determinado objetivo. Cada ação em um estado leva para um estado futuro, sendo que o estado futuro depende apenas do estado atual, essa é conhecida também como a propriedade de Markov \cite{vishalMedium}. Um dos algoritmos de Aprendizado de Máquina mais conhecidos que utiliza desta metodologia é o Q-Learning, que não é necessário saber a função de transição e é o mais utilizado quando não se tem conhecimento de todas as informações do ambiente, mostrando-se muito eficiente \cite{slideAula}.

\section{Proposta}
Para implementação destes algoritmo de Programação Dinâmica foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Além disso, essa linguagem também permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará, por exemplo.
\par O usuário pode facilmente facilmente aplicar o sistema para diferentes domínios, precisando alterar apenas as definições do ambiente, como as ações possíveis, estados, função de transição e recompensas. 
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso de muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar os métodos de Programação Dinâmica de Iteração por Valor e Iteração de Política para o domínio do mundo de grades, 4 por 4.
Com os dois algoritmos foi possível encontrar a política ótima. 
É interessante notar como é simples a implementação deste algoritmo e também o seu tempo de execução, já que não exige computações complexas, lidando apenas com operações matemáticas simples e algumas iterações. Essa é uma das vantagens deste tipo de abordagem.


\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como os algoritmos de Iteração por Valor e Iteração de Política podem ser usados para obtenção de uma política ótima para o domínio do mundo de grades, apesar da necessidade de saber a função transição, que acaba sendo um ponto negativo. Estes são métodos que obtém resultados expressivos e fornece uma forma simples e objetiva de validação, como mostrado na seção anterior, fornecendo a política a ser seguida. Um ponto interessante que pode ser levantado quando trabalhando com esses métodos é a facilidade de implementação, já que não existe cálculos complexos e operações de computação difícil, e as etapas são executadas rapidamente, exatamente por causa do tamanho do domínio e do conhecimento sobre o domínio.\par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de vetores de função, permite um código fonte mais limpo, mais fácil de manter e de realizar modificações. 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}